\section{Ukázková úloha využívající kameru I.}
\studytime{1 hodina}
Aplikace využívá ke zpracování snímku knihovnu Camera2 API, která je následovníkem Camera API. Byly přidané další možnosti, parametry a poskytnuta optimalizace výkonu v závislosti na novém dostupném hardwaru. Camera2 API je opět o něco komplikovanější při kódování, ale opět nabízí objemné množství funkcí. Umí pořizovat snímky z vícero senzorů najednou, například ze zadní i ze přední kamery současně. Dále aplikovat efekty a filtry při pořizování obrazu, což šetří výpočetní čas. Lze získávat informace o senzoru a přizpůsobit tak aplikaci, například rozlišení, frekvenci snímání, zorný úhel. 

\target
Po prostudování tohoto odstavce budete umět 
\begin{itemize}
\item Získat oprávnění ke kameře\dots
\item Realizovat zobrazování snímku v reálném čase\dots
\item Přistoupit k RGB-A složkám jednotlivých pixelů\dots
\item Aplikovat černobílý filtr\dots
\end{itemize}
\break

\lecture
\subsection{Oprávnění}
Od verze API 23 (Android 6.0) je na aplikace kladen důraz k získání oprávnění systémem, neboli abychom mohli ke kameře vůbec přistoupit, musíme si vyžádat její přístup k manipulaci. Toho docílíme vepsáním jedné řádky do souboru manifest, kdy říkáme systému i uživateli, jaké funkce aplikace bude potřebovat.

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
<manifest ... >
    <uses-feature android:name="android.hardware.camera"
                  android:required="true" />
    ...
</manifest>
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Dalším krokem je ověřování, zda uživatel oprávnění potvrdil pro naši aplikace. V případ kdy oprávnění nemáme, zažádáme o něj.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
static final int REQUEST_CAMERA_PERMISSION = 200;
if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this, Manifest.permission.CAMERA) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
    ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{
            Manifest.permission.CAMERA,
            Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE
    }, REQUEST_CAMERA_PERMISSION);
    return;
}
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
V posledním kroku odchytáváme výsledek přiřazení oprávnění.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
@Override
public void onRequestPermissionsResult(int requestCode, @NonNull String[] permissions, @NonNull int[] grantResults) {
    if(requestCode == REQUEST_CAMERA_PERMISSION)
    {
        if(grantResults[0] != PackageManager.PERMISSION_GRANTED)
        {
            Toast.makeText(this, "Nemužeš použít kameru dokud aplikace nezíská oprávnění", Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }
    }
}


\end{lstlisting}


\break
\subsection{Přistup ke kameře a pořízení snímku}
Pro práci s kamerou je zapotřebí kameru správně nastavit a poté otevřít. Po skončení pak zase náležitě uvolnit. Při nesprávném ukončení, nebo neuvolnění kamery se může stát, že systém ponechá přiřazení používání kamery aplikaci a ta nebude nadále použitelná. Tento problém se dá vyřešit restartováním systému. 

Propojení kamery s aplikací se vykoná následujícím kódem:
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private CameraDevice cameraDevice;
private Size cameraDimension;

private void openCamera() {
    // Najití sensoru - kamery a všechny dostupné úkony
    CameraManager manager = (CameraManager) getSystemService(Context.CAMERA_SERVICE);
    cameraId = manager.getCameraIdList()[0];

    // Získá parametry kamery
    CameraCharacteristics characteristics = manager.getCameraCharacteristics(cameraId);
    StreamConfigurationMap map = characteristics.get(CameraCharacteristics.SCALER_STREAM_CONFIGURATION_MAP);

    // assert - slouží pro určení statement
    assert map != null;

    // Zjištění rozlišení kamery
    cameraDimension = map.getOutputSizes(SurfaceTexture.class)[0];

    // Zjištění oprávnění k přistupu ke kameře pro API >=23
    if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this, Manifest.permission.CAMERA) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
        ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{
                Manifest.permission.CAMERA,
                Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE
        }, REQUEST_CAMERA_PERMISSION);
        return;
    }

    manager.openCamera(cameraId, stateCallback, null);
}
\end{lstlisting}


Po otevření kamery je zapotřebí zachytit stav otevření neboli stav onOpened. Realizujeme vytvořením stateCallback-u, který po otevření zavolá další funkci setUpCameraPreview():
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
CameraDevice.StateCallback stateCallback = new CameraDevice.StateCallback() {
    @Override
    public void onOpened(@NonNull CameraDevice camera) {
        cameraDevice = camera;
        setUpCameraPreview();
    }
    @Override
    public void onDisconnected(@NonNull CameraDevice cameraDevice) {
        cameraDevice.close();
    }
    @Override
    public void onError(@NonNull CameraDevice cameraDevice, int i) {
        cameraDevice.close();
        cameraDevice = null;
    } 
};
\end{lstlisting}

\newpage

 Kamera generuje snímky v objektu Surface. Metoda setUpCameraPreview() získá referenci na Surface z našeho UI prvku - TextureView - a nastaví vše potřebné pro získávání obrazu v reálném čase. Vytvořením CaptureSesion zažádáme o získání snímku. V případě, že požadavek byl přijat, ukládáme referenci cameraCaptureSession do globální proměnné cameraCaptureSessions a voláme metodu cameraVideo();
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private CameraCaptureSession cameraCaptureSessions;
private CaptureRequest.Builder captureRequestBuilder;

private void setUpCameraPreview() {
    // Získání surface z objektu TextureView
    SurfaceTexture texture = privateTextureView.getSurfaceTexture();
    assert texture != null;
    texture.setDefaultBufferSize(cameraDimension.getWidth(), cameraDimension.getHeight());
    Surface surface = new Surface(texture);

    // Vytvoření požadavku a přiřazení cíle našeho surface
    captureRequestBuilder = cameraDevice.createCaptureRequest(CameraDevice.TEMPLATE_PREVIEW);
    captureRequestBuilder.addTarget(surface);

    // Další parametry pro pořízení snímku
    final ImageReader reader = ImageReader.newInstance(cameraDimension.getWidth(), cameraDimension.getHeight(), ImageFormat.JPEG, 1);
    final CaptureRequest.Builder captureBuilder = cameraDevice.createCaptureRequest(CameraDevice.TEMPLATE_STILL_CAPTURE);
    captureBuilder.addTarget(reader.getSurface());

    // Vytvoření události pro získávání sekvenčních snímků
    cameraDevice.createCaptureSession(Arrays.asList(surface), new CameraCaptureSession.StateCallback() {
        @Override
        public void onConfigured(@NonNull CameraCaptureSession cameraCaptureSession) {
            if (cameraDevice == null)
                return;
            cameraCaptureSessions = cameraCaptureSession;
            cameraVideo();
        }

        @Override
        public void onConfigureFailed(@NonNull CameraCaptureSession cameraCaptureSession) {
            Toast.makeText(KameraActivity.this, "Changed", Toast.LENGTH_SHORT).show();
        }
    }, null);
}
\end{lstlisting}

\newpage

Metoda cameraVideo() aplikuje požadavek na opakování. Proces cyklického pořizování snímků běží na pozadí ve vlastním vláknu.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private Handler mBackgroundHandler;

private void cameraVideo() {
    if (cameraDevice == null)
        Toast.makeText(this, "Error", Toast.LENGTH_SHORT).show();
    captureRequestBuilder.set(CaptureRequest.CONTROL_MODE, CaptureRequest.CONTROL_MODE_AUTO);
    try {
        // zacyklení pořizování snímků - video
        cameraCaptureSessions.setRepeatingRequest(captureRequestBuilder.build(), null, mBackgroundHandler);
    } catch (CameraAccessException e) {
        e.printStackTrace();
    }
}
    
private HandlerThread mBackgroundThread;

private void startBackgroundThread() {
    mBackgroundThread = new HandlerThread("Camera Background");
    mBackgroundThread.start();
    mBackgroundHandler = new Handler(mBackgroundThread.getLooper());
}
\end{lstlisting}


\vspace{5mm}
Pro správné přerušení práce s kamerou je zapotřebí zavolání funkce close() viz metoda closeCamera() a ukončení vlákna běžícího na pozadí. 
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
public void closeCamera() {
        if (cameraDevice != null) {
            cameraDevice.close();
            cameraDevice = null;
        }
    }
    
private void stopBackgroundThread() {
    mBackgroundThread.quitSafely();
    try{
        mBackgroundThread.join();
        mBackgroundThread = null;
        mBackgroundHandler = null;
    } catch (InterruptedException e) {
        e.printStackTrace();
    }
}
\end{lstlisting}


\newpage

\subsection{Získání pixelů a RGB-A složky}

Snímek ze TextureView lze získat jako bitmapu zavoláním metoda getBitmap(). Bitmapa slouží jako pouzdro a sdružení pixelů do jednoho bloku - snímku. Pro získání pixelu lze použít metodu GetPixel(x,y). Ve velkém množství je ale přístup k pixelům skrze metodu krokem navíc zabírající potřebný čas. Nejrychlejším způsobem je převod bitmapy do byteArray. Pixely jsou řazené za sebou podle formátu bitmapy, nejčastěji se jedná o formát RGBA. Na jeden pixel jsou tedy využity 4 bajty.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
// Převod Bitmap -> byteArray
int size = this.bmpBytesPerPixel * this.bmpHeight;
ByteBuffer byteBuffer = ByteBuffer.allocate(size);
this.bmp.copyPixelsToBuffer(byteBuffer);
this.byteArray = byteBuffer.array();

//4 byte: R G B A
//4 byte: 0 1 2 3
//byte => -128 až 127
// černá -> šedá -> šedá -> bílá
//     0 ->  127 -> -128 -> -1

// Přístup k samotnému pixelu
byte rgbindex = 0;
this.actualPosition = rgbindex;
for (int j = 0; j < bmpHeight; j++) {
    for (int i = 0; i < (bmpBytesPerPixel / 4); i++) {
        byteArray[actualPosition] = (byte)((byteArray[actualPosition]&0xFF) + byteValue);
        //byteArray[actualPosition] = -1;
        actualPosition += 4;
    }
}
\end{lstlisting}

V byteArray jsou pixely umístěny za sebou, proto pro přístup ke každé červené složce musíme přistupovat s krokem 4 (actualPosition). Hodnota barvy je daná v  rozsahu 0 až 255. Protože proměnná typu byte má rozsah -128 až 127, je hodnota převodem deformovaná a posloupnost barvy od černé do bílé je 0 až 127 a navazuje -128 až -1. V kódu lze ošetřit bitovým posunem a použití byteArray[i] \&0xFF. Dostaneme požadovaný tvar 0 až 255.

\newpage
\subsection{Aplikace černobílého filtru}
Pro aplikaci černobílého filtru existuje hned několik možností. Tou nejsnazší a nejrychlejší metodou je vytvoření UI prvku ImageView a nastavení jeho filtru. Filtr ale neupraví obrázek, pouze složí jako překryvná vrstva. Proces zabere 5 až 10 ms.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
ColorMatrix cm = new ColorMatrix();
cm.setSaturation(0);
ColorMatrixColorFilter privateFilter = new ColorMatrixColorFilter(cm);

privateImageView.setColorFilter(privateFilter);
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Pokud bychom chtěli filtr aplikovat do samotné bitmapy, musíme filtr do ní vkreslit. Proces zabere 50 až 100 ms.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
Paint greyScalePaint = new Paint();
ColorMatrix cm = new ColorMatrix();
cm.setSaturation(0);
ColorMatrixColorFilter privateFilter = new ColorMatrixColorFilter(cm);
greyScalePaint.setColorFilter(privateFilter);

Bitmap bitmap = privateTextureView.getBitmap();
Bitmap bm = Bitmap.createBitmap(bitmap.getWidth(), bitmap.getHeight(),
                    Bitmap.Config.ARGB_8888);
Canvas c = new Canvas(bm);
c.drawBitmap(bitmap, 0, 0, greyScalePaint);

privateImageView.setImageBitmap(bm);
\end{lstlisting}

\newpage

Převést obraz do černobíle lze i přiřazením každé RGB složce stejnou hodnotu. Lze tedy využít přístupu k pixelům, vypočíst správně odstín a přiřadit hodnotu. Proces však není dostatečně efektivní. Pro jeden pixel čteme 3 hodnoty a 3 hodnoty zapisujeme. Pro rozlišení HD 1280×720 to je 921 600 pixelů u kterých provádíme 6 operací. Proces trvá 850 až 2000 ms.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
public void applyShadesOfGray() {
    this.actualPosition = 1; //Green
    for(int j=0; j < bmpHeight ; j++) {
        for(int i=0 ; i < bmpBytesPerPixel/4 ;i++) {

            byte midColor =  (byte)(
                    (byteArray[actualPosition-1]&0xFF) * 0.30 +
                    (byteArray[actualPosition]&0xFF) * 0.59 +
                    (byteArray[actualPosition+1]&0xFF) * 0.11 );
            byteArray[actualPosition]=midColor;
            byteArray[actualPosition+1]=midColor;
            byteArray[actualPosition-1]=midColor;

            actualPosition += 4;
        }
    }
}
\end{lstlisting}


\vspace{5mm}
Výsledný černobílý snímek všech tří zmíněných metod je takřka totožný. V ukázkové aplikaci I je aplikovaná poslední časově nejnáročnější metoda. V ukázkové aplikaci II, kde je vyžadováno co nejrychleji zpracovat snímek, je využita metoda druhá.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{figs/APP1/paintFilter.jpg}
  \caption{Aplikace černobíle - metoda 1 a 2}
  \label{Aplikace černobíle metodou 1 a 2}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{figs/APP1/pixelByPixelFilter.jpg}
  \caption{Aplikace černobílé - pixel po pixelu}
  \label{Aplikace černobílé pixel po pixelu}
\end{minipage}
\end{figure}

\review{\thesection}
\questions{\thesection}


\appnotes
Poznámka
\appnotesend


